[Odori_Park_(15982613668).jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Odori_Park_\(15982613668\).jpg "fig:Odori_Park_(15982613668).jpg")

**大通公園**是位於[日本](../Page/日本.md "wikilink")[北海道](../Page/北海道.md "wikilink")[札幌市](../Page/札幌市.md "wikilink")[中央區](../Page/中央區_\(札幌市\).md "wikilink")、並將札幌[市中心橫向間開的](../Page/市中心.md "wikilink")[公園](../Page/公園.md "wikilink")。由[中央區大通西一丁目至大通西十二丁目計算](../Page/中央區_\(札幌市\).md "wikilink")，總長度為1.5[公里](../Page/公里.md "wikilink")。大通公園是基於札幌市整體[城市規劃而興建的](../Page/城市規劃.md "wikilink")[商業街](../Page/商業街.md "wikilink")，後來發展成一個地標型的大型公園，具備充足的廣場空間。根據大通公園在1980年6月6日所發出的告示，大通公園整體面積約為78,901平方米。

## 公園的位置

大通公園位於札幌市中部，其佈局模仿棋盤。附近地區均以大通公園為中心點，按方向及街道序作出稱呼，例如「北十七條東五丁目」、「南九條西十五丁目」等。區分東西的標準是[創成川](../Page/創成川.md "wikilink")，而公園的南北就是真正所謂「大通」。兩邊的行車道分別稱為「北大通」及「南大通」，車輛都循此二道往東方及西方兩個方向行駛。大通公園作為[中央分離帶而言是相當巨大的](../Page/中央分離帶.md "wikilink")，總闊度為65米。大通公園用地大致可以分為[商業地域](../Page/商業.md "wikilink")、風景區及都市景觀形成地區。

## 大通及公園的歷史

### 大通的成立

1869年（明治2年），奉命建設[北海道的開拓官員](../Page/北海道.md "wikilink")[島義勇](../Page/島義勇.md "wikilink")，將札幌市分成南北兩部分，北方是官方用地及市政廳、官邸等地方，南方則屬於平民區域。南北二地之間以廣闊的道路相隔，不過該道路的位置與現今的大通公園是不相同的。後來[岩村通俊取替島義勇指揮北海道的建設工程](../Page/岩村通俊.md "wikilink")，於1871年設立分隔官民二地的「火防線」，亦即現在大通公園的所在位置。

1872年9月18日，札幌的街道正式得到命名，而現在的「大通」當時則被稱為「後志通」。不過這個名字並未普及，後來在1881年6月正式根據「札幌市街名稱改正」的制度改稱為「大通」。

### 明治時代至二戰時期

其時，除了豐平館所座落的大通西一丁目與建有電話局的大通西二丁目外，大通附近的其它部分都相當淺狹。由於大通西三丁目及四丁目一帶是當時的街道中心，因此這兩個區域被視為市中心廣場而得到建設，漸成為多用途地區。1878年，大通西二丁目及三丁目更建設了第一屆農業博覽會會場，自此後有很多不同種類的展覽均在此會場舉行，令當地重要性提高不少。沿大通往西行，約於十丁目附近曾建有一個北海道[屯田兵的練兵場](../Page/屯田兵.md "wikilink")，後來屯田兵制度廢除，練兵場就被鄰近學校用作舉辦運動會的場地。當時的大通地區利用度仍然很低，許多地方都只被用作垃圾棄置場及堆雪場。一直以來，札幌當地有多方意見都對市中心土地用途問題表示關注，曾經不止數次地出現將市中心改建為住宅用途的建議，可是計劃至今一直未被執行。

1876年，在大通西三丁目及四丁目一帶位置興建了一座約6600平方米的花壇。直至1909年當地政府更延請著名花園設計師[長岡安平重新整理該地](../Page/長岡安平.md "wikilink")，逐漸形成大通公園的雛型。

### 戰後的重整

[第二次世界大戰時期](../Page/第二次世界大戰.md "wikilink")，大通的土地受戰亂影響，曾一度用作農田。戰後，糧食問題初步得到解決，農地用途下降，於是札幌市人民再次將大通土地視為垃圾棄置場，亦有一部分土地被進駐札幌的[美軍軍隊接收並改作](../Page/美軍.md "wikilink")[棒球場及](../Page/棒球.md "wikilink")[網球場](../Page/網球.md "wikilink")，後來再改為民間運動場，軍隊撤離後當地即建成現今大通公園西側的運動場。

自從1950年大軍撤離後，札幌政府再次展開公園重整計劃。這數十年間，一班園藝業者一直致力將大通公園的空間用作建設花園及花壇，成為一時佳景。後來許多商業機構及公司更紛紛在花壇前放置廣告版，配合盛開的花朵，在不同的季節中展開花壇設計的選舉及比賽。另外在1988年，大通公園更被選為札幌市「文化百選」之一，編序號碼是80。

## 公園各部分概要

由大通西一丁目至大通西十三丁目為止，大通公園南北約寬65米，東西約長1100米，形成一個[長方形](../Page/長方形.md "wikilink")。大通西一丁目是位於最東面的，街道數字向西方遞增。公園側有約4米寬的行人道，外圍就是行車道。大通西一丁目的規劃面積比起其它通道而言是較小的，而目前大通西八丁目則與大通西九丁目連結起來。在下面地解說中，名字標有（　）的代表已經搬遷甚或拆卸的建設，現在並不存在於大通公園之中。

<table>
<tbody>
<tr class="odd">
<td><p>車輛通行方向 →</p></td>
<td><p><a href="../Page/創成川.md" title="wikilink">創<br />
成<br />
川</a></p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>13</p></td>
<td></td>
<td><p>12</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>← 車輛通行方向</p></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
</tbody>
</table>

### 大通西一丁目

  - **[札幌市營地下鐵](../Page/札幌車站_\(札幌市營地下鐵\).md "wikilink")[大通站](../Page/大通車站_\(北海道\).md "wikilink")**（東豐線）
  - **[札幌電視塔](../Page/札幌電視塔.md "wikilink")**
    1957年落成，是札幌的另一地標，高層的展望台更能俯瞰大通公園及札幌市的全貌。
  - （**[豐平館](../Page/豐平館.md "wikilink")**）　1880年建成的西式旅館，後來移至[中島公園](../Page/中島公園.md "wikilink")。
  - （**札幌市交通局**）　在戰後時期建設於豐平館南方。

### 大通西二丁目

[OdoriKoenNishi2chome2004-4.JPG](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:OdoriKoenNishi2chome2004-4.JPG "fig:OdoriKoenNishi2chome2004-4.JPG")

  - **札幌市營地下鐵大通站**（東豐線）
  - **北海道電話交換創始地碑**　1973年落成。
  - （**農業臨時博覽會**）　1878年建成，後來於1887年移至中島公園。
  - **（[排球場](../Page/排球.md "wikilink")）**

### 大通西三丁目

  - 大通西三丁目與四丁目之間的通道是JR[札幌站對開的](../Page/札幌站.md "wikilink")「站前通道」，是以人流緊密著稱的街道。
  - **札幌市營地下鐵大通站**（[南北線](../Page/札幌市營地下鐵南北線.md "wikilink")、[東西線](../Page/札幌市營地下鐵東西線.md "wikilink")）
  - **石川啄木歌碑**　1981年建成。
  - **泉之像**。
  - （**大通花草園**）　1876年時建於大通西三丁目、四丁目的開拓使專設花壇。這裡亦是大通土地轉型成公園的開端之處。
  - （**永山將軍銅像**）　屯田司令官[永山武四郎的銅像](../Page/永山武四郎.md "wikilink")。1909年11月建成，1943年因其為金屬所製而需要繳納。
  - （**教堂**）　日本戰敗後，由進駐札幌的[美軍所興建](../Page/美軍.md "wikilink")。美軍撤軍後被破壞。

### 大通西四丁目

  - **札幌市營地下鐵大通站**（南北線、東西線）
  - **吉井勇歌碑**
  - （**棒球場**）

### 大通西五丁目

  - **聖恩碑**　1938年札幌市民為了向[天皇表示感恩而建成的石塔](../Page/昭和天皇.md "wikilink")。
  - （**運動會場**）　明治時代遺留的西側空地，被附近學校用作開辦運動會的場地。
  - （**[網球場](../Page/網球.md "wikilink")**）

### 大通西六丁目

  - **屋外舞台**
  - **開拓紀念碑**　1886年建於札幌市內的偕樂園，後來於1899年年移至大通公園。
  - （**網球場及[籃球場](../Page/籃球.md "wikilink")**）

### 大通西七丁目

  - **集團歸國紀念碑**。
  - （**黑田伯爵銅像**）　開拓長官[黑田清隆的銅像](../Page/黑田清隆.md "wikilink")。1903年8月興建，1943年因其為金屬所製而需要繳納。
  - （**棒球場**）

### 大通西八丁目

  - **[黑色旋渦型滑梯](../Page/黑色旋渦型滑梯.md "wikilink")**　[野口勇所設計的滑梯](../Page/野口勇.md "wikilink")。

### 大通西九丁目

  - **[有島武郎文學碑](../Page/有島武郎.md "wikilink")**

### 大通西十丁目

  - **黑田清隆之像**　戰後再新鑄作的[黑田清隆塑像](../Page/黑田清隆.md "wikilink")。
  - **卡普朗之像**　開拓使顧問賀萊斯·卡普朗的塑像。
  - （**屯田兵第一大隊本部**）

### 大通西十一丁目

  - **札幌市營地下鐵東西線西11丁目站**
  - **五月柱（Maibaum）**　[德國民俗式的木構建築](../Page/德國.md "wikilink")。由友好城市[慕尼黑所贈送](../Page/慕尼黑.md "wikilink")，於1976年正式設置。
  - （**岩村通俊像**）　曾著力開拓及建設札幌，後來成為早期北海道廳長官的[岩村通俊的銅像](../Page/岩村通俊.md "wikilink")，1943年因其為金屬所製而需要繳納。

### 大通西十二丁目

  - **Sunk Garden**　種植了30種類[玫瑰的花園](../Page/玫瑰.md "wikilink")。

### 大通西十三丁目

  - **札幌市資料館**　1973年正式建成資料館，並於1997年成為登錄有形文化財產。
  - （**札幌地方裁判所、札幌區裁判所**）　1912年建成。

## 參考資料

  - [日本大通公園介紹網站（日語版本）](https://web.archive.org/web/20080611140012/http://www.welcome.city.sapporo.jp/sites/odori.html)
  - [日本大通公園介紹網站（中文版本）](https://web.archive.org/web/20070818070230/http://www.welcome.city.sapporo.jp/tourism/c/sites/odori.html)
  - [關於大通公園的地理介紹](http://www.welcome2japan.hk/location/regional/hokkaido/sapporoekioodoorikouen.html)

## 外部連結

  - [大通公園（札幌市公園綠化協會）](http://www.sapporo-park.or.jp/odori/)
  - [札幌市公園檢索系統](http://www2.wagamachi-guide.com/sapporo_koen/)
  - [札幌市環境局推進部](http://www.city.sapporo.jp/ryokuka/)

[Category:北海道觀光地](../Category/北海道觀光地.md "wikilink") [Category:中央區
(札幌市)](../Category/中央區_\(札幌市\).md "wikilink")
[Category:北海道公園](../Category/北海道公園.md "wikilink")
[Category:人行園道](../Category/人行園道.md "wikilink")